# asd
 1. Системные вызовы, что это и зачем?
Syscals нужны для взаимодействия программ с ядром ОС, реализованно через вызовы готовых функций.  
Ядро отвечает за взаимодействие с железом, если коду нужно наткое взаимодействие, то используем syscalls    
 2. Сигналы, что это? Разница между 9 и 15?  
Сигналы нужны для взаимодействия с процессами   
9 - экстренное завершение процесса   
15 - стандартное завершение процесса , с закрытием файлов, очистки памяти и т.д. 
 3. В чем отличие hardlink от symlink?  
symlynk - ссылка на файл, указатель  
hardlink - копия inode   
По сути они имеют совершенно разные свойства при перемещении/удалении 
 4. Напишите регулярное выражение чтобы под него попал ip   
^([0-9]{1,3})\.([0-9]{1,3})\.([0-9]{1,3})\.([0-9]{1,3})  - если по быстрому , то так. Думается , что можно еще позаморачиваться с правильностью, но не уверен, что надо ).     
Для более сложного ,  бы гуглить + regex101 для проверки.  
 5. Что такое vlan?  
Vlan виртуальная/логическая сеть. Нужно для изоляции траффика по сегментам.   
Тэгируем траффик который попадает в порт. Если на порту несколько VLAN то он транковый.     
 6. Напишите скрипт проверяющий доступность сайта  
 Вот так должно быть по красивее  
 ```
 cat task.sh
#!/usr/bin/env bash
if ping -c 1 $1 &> /dev/null
then
	echo "IP adress of site is avalible"
else
	echo "IP address of site is not avaliable"
fi

function chk_port() {
if nc -zv $1 $port  &> /dev/null
then
echo "port $port is avaliable"
else
echo "port $port is not available"
fi
}
port=80
chk_port $1 $port
port=443
chk_port $1 $port

rez=$(curl -s -o /dev/null -IL -w "%{http_code}" $1)
if [[ $rez == "200" ]]
then
	echo "site is avaliable /w code 200"
else

	echo "site is NOT avaliable /w code 200"
fi
 ```
 7. Как быстро и эффективно перенести миллион файлов небольшого размера с одного сервера на другой?
#### Уверенный вариант через tar, ssh  и pipe 
Что то вроде:
```
cd <dir>; tar cf - . | ssh remotesrv "cd <dir>; tar xf -"  
```
думаю можно еще так, но не пробывал(думается , что было бы круто , если бы между серверами был SSH открыт и настроен)   
```
ssh host1 "cd <dir>; tar cf - . "| ssh host2 "cd <dir>; tar xf -"  
```
Второй вариант(но в нем не на 100% уверен)   
исхожу из того , что быстрее всего копировать поблоково , поэтому DD + ssh или DRBD cluster 
#### DD + SSH    
Примерно так:  
добавляем по разделу на сервера(скорее всего расширяем ВМ ДИСК)(исхожу из того, что у нас ВМ, наврятли сейчас уже есть baremetal)  
На горячую ресканим диски, делаем доп разделы      
перносим/мувим файлы на новый раздел   
дале DD in=sdX | SSH host DD out=/dev/sdX  
или создаем DRBD кластер на два сервера  
С ВМ еще можно попроще, смонтировать новый вмдиск , перенести файлы локально через tar пайп , отключить диск , смонтировать на второй сервак.  
#


8. Написать ansible playbook, который для группы серверов под управления Debian 11 выдаёт единый CSV файл с информацией о дисках вида: fqdn;model;device;mountpoint;controller;size;serial;wwn (при записи в файл не должно быть гонки, т.е. информация о дисках одного сервера не должна перезаписывать информацию другого).
Сделал через bashsible     
[pb](./task1.yaml)  
[j2 template](./rez.csv.j2)  
[result](./rez.csv)  
думал сначала поиграться с gather_facts, но там долго выделять нужные данные и организовывать массив. Но вышло бы интерестнее ))  
